\section{Wybrane ataki na sieci teleinformatyczne}
\subsection{Sposoby atakowania sieci}
Sieć komputerową można atakować na wiele sposobów:
\begin{itemize}
\item atak zewnętrzny,
\item atak wewnętrzny,
\item atak tradycyjny,
\item atak przy pomocy węzłów pośredniczących,
\item atak rozproszony.
\end{itemize}

\subsubsection{Atak zewnętrzny}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./rys/atak_zewnetrzny.eps}
\caption{Przykład ataku z sieci zewnętrznej}
\label{fig:atak_zewnetrzny}
\end{figure}

Atak zewnętrzny \rys{fig:atak_zewnetrzny} jest powodowany przez osoby, które nie należą do danej sieci. Atakujący z zewnątrz toruje sobie drogę do sieci głównie przez Internet, łącza bezprzewodowe lub usługi wdzwaniane.

\subsubsection{Atak wewnętrzny}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./rys/atak_wewnetrzny.eps}
\caption{Przykład ataku z sieci wewnętrznej} 
\label{fig:atak_wewnetrzny}
\end{figure}

Atak wewnętrzny \rys{fig:atak_wewnetrzny} może przeprowadzić ktoś, kto ma dostęp do sieci, czyli posiada konto lub ma dostęp fizyczny. Nie wszystkie wewnętrzne ataki są celowe. W niektórych przypadkach zagrożenie wewnętrzne może powodować niefrasobliwy użytkownik, który ściągnie i uruchomi wirusa, a następnie nieświadomie wprowadzi go do wnętrza sieci. Większość firm wydaje znaczące sumy na ochronę przed zewnętrznymi atakami, mimo iż większość zagrożeń pochodzi ze źródeł wewnętrznych. Jak podają statystyki, dostęp z wewnątrz i nadużycie systemów komputerowych stanowi ok. 70% zgłoszonych naruszeń bezpieczeństwa.

\subsubsection{Atak tradycyjny}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./rys/atak_tradycyjny.eps}
\caption{Przykłady ataków tradycyjnych}
\label{fig:atak_tradycyjny}
\end{figure}

Atak tradycyjny \rys{fig:atak_tradycyjny} polega na atakowaniu z jednego komputera jednego lub wielu hostów sieciowych. Często zdarza się, że włamywacze nie atakują bezpośrednio, a korzystają z komputerów ofiar dla ukrycia prawdziwego źródła ataku oraz utrudnienia ich odnalezienia. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./rys/atak_posredniczacy.eps}
\caption{Przykład ataku przy udziale węzłów pośredniczących}
\label{fig:atak_posredniczacy}
\end{figure}

Jak widać na \rys{fig:atak_posredniczacy}, intruz korzysta z kilku węzłów pośredniczących tak, aby atakowany obiekt zinterpretował je jako źródła ataków.

\subsubsection{Atak rozproszony}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./rys/atak_rozproszony.eps}
\caption{Przykłady ataków rozproszonych}
\label{fig:atak_rozproszony}
\end{figure}

Atak rozproszony \rys{fig:atak_rozproszony} polega na zainicjowaniu przez atakującego wielu jednoczesnych ataków na jeden lub wiele celów. Zwykle następuje on w dwóch fazach. Początkowo atakujący musi przygotować węzły, z których atak taki mógłby być przeprowadzony. Polega to na ich znalezieniu i zainstalowaniu oprogramowania, które będzie realizowało właściwą fazę ataku rozproszonego. Cechą charakterystyczną drugiej fazy jest wysyłanie pakietów przez atakującego z węzłów pośredniczących a nie z hosta atakującego. Ataki rozproszone przynoszą atakującemu korzyści w postaci utajenia źródła ataku, zmasowanej siły ataku, poszerzenia bazy wiedzy na temat atakowanego celu i wreszcie trudności w jego zatrzymaniu.

\subsection{Rodzaje włamań sieciowych}
Po uzyskaniu dostępu do sieci haker może powodować następujące zagrożenia:

\begin{itemize}
\item \bold{Kradzież informacji} - włamanie do komputera w celu uzyskania poufnych informacji. Skradzione informacje mogą zostać użyte do różnych celów lub sprzedane.
\item \bold{Kradzież tożsamości} -  forma kradzieży, w której przedmiotem kradzieży stają się informacje osobiste, mająca na celu przejęcie czyjeś tożsamości. Używając takich informacji, włamywacz może uzyskać dokumenty, wyłudzić kredyt lub dokonać zakupów w sieci. Jest to coraz powszechniejsza forma włamania sieciowego powodująca miliardowe straty.
\item \bold{Utrata i zmiana danych} - włamanie do komputera w celu zniszczenia lub dokonania manipulacji danych. Przykłady utraty danych to: wysłanie wirusa formatującego dysk twardy ofiary lub dokonanie zmiany np. ceny danego towaru.
\item \bold{Blokada usług} - uniemożliwienie świadczenia usług sieciowych.
\end{itemize}

\subsection{Rodzaje ataków sieciowych}
\subsubsection{Spam}
Niechciane masowe przesyłki e-mail to kolejny dokuczliwy produkt wykorzystujący naszą potrzebę elektronicznej komunikacji. Niektórzy handlowcy nie tracą czasu na ukierunkowanie reklamy. Chcą wysyłać reklamy do jak największej liczby użytkowników w nadziei, że ktoś będzie zainteresowany ich produktem lub usługą.

Takie szeroko dystrybuowane podejście do marketingu w Internecie określane jest mianem spamu. Spam stanowi poważne zagrożenie, które może przeciążyć sieci dostawców usług sieciowych, serwery pocztowe oraz komputery użytkowników. Osoba lub organizacja odpowiedzialna za wysyłanie spamu jest nazywana spamerem. Spamerzy zwykle wykorzystują niezabezpieczone serwery pocztowe do rozsyłania poczty. Mogą też użyć technik hakerskich, takich jak: wirusy, robaki i konie trojańskie do przejęcia kontroli nad domowymi komputerami. Komputery te są wówczas używane do wysyłania spamu bez wiedzy właściciela.

Spam może być rozsyłany przez pocztę elektroniczną lub, jak ostatnio, przez komunikatory sieciowe.

\subsubsection{Atak DoS}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./rys/dos.eps}
\caption{Przykład ataku typu DoS}
\label{fig:dos}
\end{figure}

Ataki DoS \ang{Denial of Service} są prowadzone na pojedyncze komputery lub grupy komputerów i mają na celu uniemożliwienie korzystania z usług. Celem ataku DoS mogą być systemy operacyjne, serwery, routery i łącza sieciowe. Główne cele ataków DoS to:

\begin{itemize}
\item Zalanie systemu (lub sieci) ruchem, aby zablokować ruch pochodzący od użytkowników.
\item Uszkodzenie połączenia pomiędzy klientem i serwerem, aby uniemożliwić dostęp do usługi.
\end{itemize}

Istnieje kilka typów ataków DoS. Administratorzy odpowiedzialni za bezpieczeństwo muszą być świadomi ich istnienia i wiedzieć, jak się przed nimi uchronić. Dwa podstawowe przykłady ataków DoS to:

\begin{itemize}
\item \bold{Zalewanie SYN \rys{fig:dos}} - zalewanie serwera pakietami rozpoczynającymi nawiązanie połączenia. Pakiety te zawierają nieprawidłowy źródłowy adres IP. Serwer nie odpowiada na żądania użytkowników, ponieważ jest zajęty generowaniem odpowiedzi na fałszywe zapytania.
\item \bold{Ping śmierci} - do urządzenia sieciowego wysyłany jest pakiet o rozmiarze większym niż maksymalny (65535 bajtów). Taki pakiet może spowodować awarię systemu.
\end{itemize}

\subsubsection{Atak DDoS}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./rys/ddos.eps}
\caption{Przykład ataku typu DDoS}
\label{fig:ddos}
\end{figure}

Atak DDoS \rys{fig:ddos} \ang{Distributed Denial od Service} jest odmianą ataku DoS ale o wiele bardziej wyrafinowaną i potencjalnie bardziej szkodliwą. Został stworzony, aby nasycić sieć bezużytecznymi danymi. DDoS działa na znacznie większą skalę niż ataki DoS. Zwykle atakuje setki lub tysiące miejsc jednocześnie. Tymi miejscami mogą być komputery zainfekowane wcześniej kodem DDoS. Służą do tego najczęściej komputery, nad którymi przejęto kontrolę przy użyciu specjalnego złośliwego oprogramowania. Na dany sygnał komputery zaczynają jednocześnie atakować system ofiary, zasypując go fałszywymi próbami skorzystania z usług jakie oferuje. Dla każdego takiego wywołania atakowany komputer musi przydzielić pewne zasoby (pamięć, czas procesora, pasmo sieciowe), co przy bardzo dużej ilości żądań prowadzi do wyczerpania dostępnych zasobów, a w efekcie do przerwy w działaniu lub nawet zawieszenia systemu.

\subsubsection{Phishing}
Phishing jest techniką wyłudzania poufnych informacji poprzez podszywanie się pod osobę pracującą w atakowanej organizacji, np. w banku. Atakujący zwykle kontaktuje się za pomocą poczty elektronicznej. Może poprosić o weryfikację informacji (np. hasła, nazwy użytkownika), by rzekomo zabezpieczyć ofiarę przed groźnymi konsekwencjami.
